\documentclass[11pt, twoside]{report}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\usepackage{bbding}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{paracol}
\usepackage{mdframed}
\usepackage[margin=1in]{geometry}

\usepackage[autocompile]{gregoriotex}

\titleformat{\chapter}[block]{\huge\scshape\filcenter}{}{1em}{}
\titleformat{\section}[block]{\Large\bfseries\filcenter}{}{1em}{}

\mdfsetup{skipabove=\topskip, skipbelow=\topskip}

\newcommand{\rubric}[1]{
	\switchcolumn[0] {
		\itshape
		#1
	}
}

\newcommand{\latinenglish}[2]{
	\switchcolumn[0]* {
		#1
	}
	\switchcolumn[1] {
		\itshape\small
		#2
	}
}

\newcommand{\latinenglishequal}[2]{
	\switchcolumn[0]* {
		#1
	}
	\switchcolumn[1] {
		\itshape
		#2
	}
}

\newenvironment{latinenglishsection}
	{\columnratio{.7, .3} \begin{paracol}{2}}
	{\end{paracol}}

\newenvironment{latinenglishequalsection}
	{\columnratio{.5, .5}\begin{paracol}{2}}
	{\end{paracol}}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}

\newcommand{\heading}[1]{
	\begin{leftcolumn}
		#1
	\end{leftcolumn}
}

\newcommand{\spanning}[1]{
	\switchcolumn*[#1]
}

\newenvironment{verses}[1]
	{\begin{flushleft} \begin{enumerate}[leftmargin=*] \setcounter{enumi}{#1}}
	{\end{enumerate} \end{flushleft}}

\newenvironment{versicles}{\par\leavevmode\parskip=0pt}{}

\newenvironment{collect}
{
	\leavevmode
	\parindent=1em
	\parskip=0pt
	\noindent Orémus.\par
}{}

\newenvironment{optionbox}
{
	\switchcolumn[0]
	\begin{mdframed}
%	\begin{minipage}{0.8\linewidth}
}{
%	\end{minipage}
	\end{mdframed}
}

\newcommand{\optionrule}{
	\begin{center}
	\rule{0.5\linewidth}{0.6pt}
	\end{center}
}

\newenvironment{optionruled}
{
	\optionrule
}
{
	\optionrule
}

% for use inside the collect environment
\newcommand{\Amen}{\par\noindent \Rbar. Amen.}

\begin{document}

\title{Compline of Our Lady}
\date{ }

\maketitle

\chapter*{Before Compline}

\section*{Preparatory Prayers}

\textit{ All kneel and pray silently. As you say the prayer \textnormal{Aperi, Domine}, make the sign of the cross with your thumb first over your lips, and then over your heart.}

\begin{latinenglishequalsection}

\latinenglishequal{
	Áperi, \CrossMaltese\ Dómine, os meum ad benedicéndum\linebreak nomen sanctum tuum:
	\CrossMaltese\ munda quoque cor meum ab ómnibus vanis, pervérsis et aliénis cogitatiónibus;
	intelléctum illúmina, afféctum inflámma, ut digne, atténte ac devóte hoc Offícium beátæ Vírginis Maríæ recitáre váleam,
	et exaudíri mérear ante conspéctum divínæ Majestátis tuæ.
	Per Christum Dóminum nostrum. 
	Amen.
}{
	Open, + O Lord, my mouth to bless Thy holy Name; + cleanse also my heart from all vain, evil, and wandering thoughts; enlighten my understanding and kindle my affections; that I may worthily, attentively, and devoutly say this Office of the Blessed Virgin Mary, and so merit to be heard before the presence of Thy divine Majesty.  Through Christ our Lord.  Amen.
}

\latinenglishequal{
	Domine, in unióne illíus divínæ intentiónis, qua ipse in terris laudes Deo persolvísti, has tibi Horas persólvo.
}{
	O Lord, in union with that divine intention wherewith thou, whilst here on earth, didst render praises unto God, I desire to offer this my Office of prayer unto thee.
}

\latinenglishequal{
	Ave María, grátia plena, Dóminus tecum. Benedíc\-ta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui, Jesus.
 Sancta María, Mater Dei, ora pro nobis peccatóribus, nunc et in hora mortis nostræ. Amen.
 }{
 	Hail Mary, full of grace, the Lord is with thee. Blessed art thou among women, and blessed is the fruit of thy womb, Jesus.
 Holy Mary, Mother of God, pray for us sinners, now and at the hour of our death. Amen.
 }

\spanning{\section*{Blessing}}

\rubric{The cantor asks for the blessing:}

\latinenglishequal{
	Jube, domne, benedícere.
}{
	Pray, Father, a blessing.
}

\latinenglishequal{
	\begin{optionbox}
	\rubric{If the officiant is not a priest:}
	
	Jube, Dómine, benedícere.
	\end{optionbox}
}{
	\begin{optionruled}
	Pray, Lord, a blessing.
	\end{optionruled}
}

\rubric{The officiant replies,}

\latinenglishequal{
	\begin{versicles}
	Noctem quiétam et finem perféctum concédat nobis Dóminus omnípotens.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the almighty Lord grant unto us a peaceful night and a perfect end.
	\Rbar.~Amen.
}

\spanning{\section*{Short Lesson (1 Peter 5:8-9)}}

\latinenglishequal{
\begin{versicles}
	Fratres: Sóbrii estóte, et vigiláte: \GreDagger\ 
	quia adversárius vester diábolus, tamquam leo rúgiens, círcuit, qu\'{\ae}rens quem dévoret: *
	cui resístite fortes in fide.
	Tu autem Dómine miserére nobis.
	
	\Rbar. Deo grátias.
\end{versicles}
}{
	Brethren: be sober and watch,
	because your adversary, the devil, as a roaring lion, goeth about seeking whom he may devour,
	whom resist ye, strong in faith.
	But Thou, O Lord, have mercy on us.
	\Rbar.~Thanks be to God.
}

\spanning{\section*{Examination of Conscience}}

\latinenglishequal{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Adjutórium \CrossMaltese\ nostrum in nómine Dómini.
	
	\Rbar. Qui fecit cælum et terram.
	\end{versicles}
}{
	Our help is in the name of the Lord.
	\Rbar.~Who made heaven and earth.
}

\rubric{All pray together silently:}

\latinenglishequal{
	Pater Noster, qui es in cælis, sanctificétur nomen tuum.
	Advéniat regnum tuum.
	Fiat volúntas tua, sicut in cælo et in terra.
	Panem nostrum quoti\-diánum da nobis hódie,
	et dimítte nobis débita nostra, sicut et nos dimíttimus debitóribus nostris.
	Et ne nos indúcas in tentatiónem: sed líbera nos a malo.
	Amen.
}{
	Our Father, who art in heaven, hallowed be thy name.
	Thy kingdom come.
	Thy will be done, on earth as it is in heaven.
	Give us this day our daily bread, and forgive us our trespasses, as we forgive those who trespass against us.
	And lead us not into temptation: but deliver us from evil.
	Amen.
}

\spanning{\section*{Confession (with priest)}}

\latinenglishequal{
	\rubric{The priest makes his confession: \textnormal{Confíteor Deo omnipoténti\dots oráre pro me ad Dóminum, Deum nostrum}.}
}{
	I confess to almighty God\dots
}

\rubric{All bow slightly towards the priest and respond:}

\latinenglishequal{
	Misereátur tui omnípotens Deus, et, dimíssis peccátis tuis, perdúcat te ad vitam ætérnam.
}{
	May almighty God have mercy on thee, forgive thee thy sins, and bring thee to life everlasting.
}

\rubric{And the priest replies \textnormal{Amen}.}

\rubric{Then all bow profoundly and make their confession:}

\latinenglishequal{
	Confíteor Deo omnipoténti, beátæ Maríæ semper Vírgini, beáto Michaéli Archángelo, beáto Joánni Baptístæ, sanctis Apóstolis Petro et Paulo,\linebreak\ ómnibus Sanctis, et tibi, pater:
	quia peccávi nimis cogitatióne, verbo et ópere:
	\textit{(strike breast)} mea\linebreak\ culpa, mea culpa, mea máxima culpa.
	 Ideo precor beátam Maríam semper Vírginem, beátum\linebreak\ Michaélem Archángelum,
	 beátum Joánnem Baptístam, sanctos Apóstolos Petrum et Paulum,
	 omnes Sanctos, et te, pater,
	 oráre pro me ad Dóminum, Deum nostrum.
}{
	I confess to almighty God, to Blessed Mary ever Virgin, to blessed Michael the Archangel, to blessed John the Baptist, to the holy Apostles Peter and Paul, to all the Saints, and to thee, Father, that I have sinned exceedingly in thought, word, and deed:
	through my fault, through my fault, through my most grievous fault.
	Therefore I pray Blessed Mary ever Virgin,\linebreak\ blessed Michael the Archangel, blessed John the Baptist, the holy Apostles Peter and Paul, all the saints, and thee, Father, to pray for me to the Lord our God.
}

\rubric{Remain bowed as the priest responds:}

\latinenglishequal{
	\begin{versicles}
	Misereátur vestri omnípotens Deus, et, dimíssis\linebreak\ peccátis vestris, perdúcat vos ad vitam ætérnam.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May almighty God have mercy on you, forgive you your sins, and bring you to life everlasting. 
	\Rbar.~Amen.
}

\rubric{Arise and make the sign of the cross as he says:}

\latinenglishequal{
	\begin{versicles}
	Indulgéntiam, \CrossMaltese\ absolutiónem, et remissiónem\linebreak\ peccatórum nostrórum
	tríbuat nobis omnípotens et miséricors Dóminus.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the almighty and merciful Lord grant us pardon, absolution, and remission of our sins.
	\Rbar.~Amen.
}

\spanning{\section*{Confession (without priest)}}


\rubric{All bow profoundly and say together:}
	
\latinenglishequal{	
	Confíteor Deo omnipoténti, beátæ Maríæ semper Vírgini, beáto Michaéli Archángelo, beáto Joánni Baptístæ, sanctis Apóstolis Petro et Paulo, et ómnibus Sanctis: quia peccávi nimis cogitatióne, verbo et ópere:
	\textit{(strike breast)} mea culpa, mea culpa, mea máxima culpa.
	Ideo precor beátam Maríam semper Vírginem, beátum Michaélem Archángelum,
	beátum Joánnem Baptístam, sanctos Apóstolos Petrum et Paulum,
	et omnes Sanctos, oráre pro me ad\linebreak\ Dóminum, Deum nostrum.
}{
	I confess to almighty God, to Blessed Mary ever Virgin, to blessed Michael the Archangel, to blessed John the Baptist, to the holy Apostles Peter and Paul, and to all the Saints, that I have sinned exceedingly in thought, word, and deed: through my fault, through my fault, through my most grievous fault.
	Therefore I pray Blessed Mary ever Virgin, blessed Michael the Archangel, blessed John the Baptist, the holy Apostles Peter and Paul, all the saints, and thee, Father, to pray for me to the Lord our God.
}

\latinenglishequal{
	Misereátur nostri omnípotens Deus, et, dimíssis\linebreak\ peccátis nostris, perdúcat nos ad vitam ætérnam. Amen.
}{
	May almighty God have mercy on us, forgive us our sins, and bring us to life everlasting. Amen.
}

\rubric{All arise and make the sign of the cross as they say:}

\latinenglishequal{
	Indulgéntiam, \CrossMaltese\ absolutiónem, et remissiónem\linebreak\ peccatórum nostrórum tríbuat nobis omnípotens et miséricors Dóminus. Amen.
}{
	May the almighty and merciful Lord grant us pardon, absolution, and remission of our sins. Amen.
}

\end{latinenglishequalsection}

\chapter*{Compline}

\begin{latinenglishsection}

\heading{\section*{Invitatory}}

\rubric{Cross yourself over your heart with your thumb as the officiant begins:}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{0}
	\gabcsnippet{
	(c3) <sp>V/</sp>. Con(h)vér(h)te(h) nos(h), <v>\CrossMaltese</v>() De(h)us(h), sa(h)lu(h)tá(g)ris(f) nos(h)ter.(h.) (::)
	}
}{
	Convert us, O God our Savior.
}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{0}
	\gabcsnippet{
	(c3) <sp>R/</sp>. Et(h) a(h)vér(h)te(h) i(h)ram(h) tu(h)am(g) a(f) no(h)bis.(h.) (::)
	}
}{
	And turn away Thine anger from us.
}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{deus-in-adjutorium-compl}
}{
	O God, come to my assistance.
		
	O Lord, make haste to help me.
	
	Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Spirit,
	as it was in the beginning, is now, and ever shall be, world without end. Amen.
	
	Alleluia.
}
	

\rubric{From Septuagesima until Easter, \textnormal{Alleluia} is replaced with}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{0}
	\gregorioscore{laus-tibi-domine}
}{
	Praise to thee, O Lord, King of everlasting glory.
}

\rubric{The psalms of compline are all sung using the same tone, without antiphons.}

\heading{\section*{Psalm 128}}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{0}
	\gregorioscore{psalm1-compl}
	
	\begin{verses}{1}
	
	\item Sæpe expugnavérunt me a juventú\textit{te} \textbf{me}a:~*\linebreak
	étenim non potu\textit{é}\textit{runt} \textbf{mi}hi.
	
	\item Supra dorsum meum fabricavérunt pec\textit{ca}\textbf{tó}res:~*\linebreak
	prolongavérunt iniqui\textit{tá}\textit{tem} \textbf{su}am.
	
	\item Dóminus justus concídit cervíces pec\textit{ca}\textbf{tó}rum:~*\linebreak
	confundántur et convertántur retrórsum omnes, qui o\textit{dé}\textit{runt} \textbf{Si}on.
	
	\item Fiant sicut f\oe num \textit{tec}\textbf{tó}rum:~*\linebreak
	quod priúsquam evellá\textit{tur} \textit{ex}\textbf{á}ruit:
	
	\item De quo non implévit manum suam \textit{qui} \textbf{me}tit:~*\linebreak
	et sinum suum qui maní\textit{pu}\textit{los} \textbf{cól}ligit.
	
	\item Et non dixérunt qui præteríbant: Benedíctio Dómi\textit{ni} \textbf{su}per vos:~*\linebreak
	benedíximus vobis in nó\textit{mi}\textit{ne} \textbf{Dó}mini.
	
	\item Glória Patri, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~*\linebreak
	et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
	
	\item Sicut erat in princípio, et nunc, \textit{et} \textbf{sem}per,~*\linebreak
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
	
	\end{verses}
}{
	1. Often have they fought against me from my youth, let Israel now say.
	
	2. Often have they fought against me from my youth: but they could not prevail over me.
	
	3. The wicked have wrought upon my back: they have lengthened\linebreak\ their iniquity.
	
	4. The Lord who is just will cut the necks of sinners: Let them all be confounded and turned back that hate Sion.

	5. Let them be as grass on the tops of houses: which withered before it be plucked up.
	
	6. Wherewith the mower filleth not his hand: nor he that gathereth sheaves his bosom.
	
	7. And they that have passed by have not said: The blessing of the Lord be upon you:
	we have blessed you in the name of the Lord. 
	
	Glory be.
}

\heading{\section*{Psalm 129}}

\latinenglish{
	\begin{verses}{0}
	
	\item De profúndis clamávi ad \textit{te}, \textbf{Dó}mine:~*\linebreak
	Dómine, exáudi \textit{vo}\textit{cem} \textbf{me}am:
	
	\item Fiant aures tuæ in\textit{ten}\textbf{dén}tes:~*\linebreak
	in vocem deprecati\textit{ó}\textit{nis} \textbf{me}æ.
	
	\item Si iniquitátes observáve\textit{ris}, \textbf{Dó}mine:~*\linebreak
	Dómine, quis \textit{sus}\textit{ti}\textbf{né}bit?
	
	\item Quia apud te propitiá\textit{ti}\textbf{o} est:~*\linebreak
	et propter legem tuam sustínu\textit{i} \textit{te}, \textbf{Dó}mine.
	
	\item Sustínuit ánima mea in ver\textit{bo} \textbf{e}jus:~*\linebreak
	sperávit ánima me\textit{a} \textit{in} \textbf{Dó}mino.
	
	\item A custódia matutína usque \textit{ad} \textbf{noc}tem:~*\linebreak
	speret Isra\textit{ël} \textit{in} \textbf{Dó}mino.
	
	\item Quia apud Dóminum mise\textit{ri}\textbf{cór}dia:~*\linebreak
	et copiósa apud e\textit{um} \textit{red}\textbf{émp}tio.
	
	\item Et ipse rédi\textit{met} \textbf{Is}raël:~*\linebreak
	ex ómnibus iniquitá\textit{ti}\textit{bus} \textbf{e}jus.
	
	\item Glória Patri, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~*\linebreak
	et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
	
	\item Sicut erat in princípio, et nunc, \textit{et} \textbf{sem}per,~*\linebreak
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
	
	\end{verses}
}{
 	1. Out of the depths I have cried to thee, O Lord:
 	Lord, hear my voice.
 	
 	2. Let thine ears be attentive to the voice of my supplication. 
 	
 	3. If thou, O Lord, wilt mark iniquities: Lord, who shall stand it?
 	
 	4.For with thee there is merciful\linebreak\ forgiveness:
 	and by reason of thy law, I have waited for thee, O Lord.
 	
 	5. My soul hath relied on his word: my soul hath hoped in the Lord.

	6. From the morning watch even until night, let Israel hope in the Lord.
	
	7. Because with the Lord there is mercy: and with him plentiful redemption.
	
	8. And he shall redeem Israel from all his iniquities. 
	
	Glory.
}

\heading{\section*{Psalm 130}}

\latinenglish{
	\begin{verses}{0}
	
	\item Dómine, non est exaltátum \textit{cor} \textbf{me}um:~*\linebreak
	neque eláti sunt ó\textit{cu}\textit{li} \textbf{me}i.
	
	\item Neque ambulávi \textit{in} \textbf{ma}gnis:~*\linebreak
	neque in mirabí\textit{li}\textit{bus} \textbf{su}per me.
	
	\item Si non humíliter sen\textit{ti}\textbf{é}bam:~*\linebreak
	sed exaltávi á\textit{ni}\textit{mam} \textbf{me}am.
	
	\item Sicut ablactátus est super ma\textit{tre} \textbf{su}a:~*\linebreak
	ita retribútio in á\textit{ni}\textit{ma} \textbf{me}a.
	
	\item Speret Israël \textit{in} \textbf{Dó}mino:~*\linebreak
	ex hoc nunc et us\textit{que} \textit{in} \textbf{s\'{\ae}}culum.
	
	\item Glória Patri, \textit{et} \textbf{Fí}lio,~*\linebreak
	et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
	
	\item Sicut erat in princípio, et nunc, \textit{et} \textbf{sem}per,~*\linebreak
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
	
	\end{verses}
}{
	1.  Lord, my heart is not exalted: nor are my eyes lofty.
	
	2. Neither have I walked in great matters, nor in wonderful things above me.
	
	3.  If I was not humbly minded, but exalted my soul:
	
	4. As a child that is weaned is towards his mother, so reward in my soul.
	
	5. Let Israel hope in the Lord, from henceforth now and for ever. 
	
	Glory.
}

\heading{\section*{Hymn}}

\rubric{All stand.}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{memento-salutis-auctor}
	
	\begin{verses}{1}
	
	\item María, Mater grátiæ, Mater misericórdiæ,\linebreak
	tu nos ab hoste prótege, et hora mortis súscipe.
	
	\item \textit{(bow)} Glória tibi, Dómine, qui natus es de Vírgine,\linebreak
	cum Patr\textit{e} et Sancto Spíritu, in sempitérna s\'{\ae}cula. Amen.
	
	\end{verses}
}{
	1.  Remember, O Creator Lord,
	that in the Virgin's sacred womb
	Thou wast conceived, and of her flesh\linebreak
	didst our mortality assume.
	
	2. Mother of grace, O Mary blest,
	to thee, sweet fount of love, we fly;
	shield us through life, and take us hence
	to thy dear bosom when we die.
	
	3. O Jesu! born of Mary bright!
	Immortal glory be to Thee;
	praise to the Father infinite,
	and Holy\linebreak\ Ghost eternally. Amen. 
}

\end{latinenglishsection}

\chapter*{Throughout the Year}

\begin{latinenglishsection}

\heading{\section*{Little Chapter (Sirach 24:24)}}

\latinenglish{
	Ego mater pulchræ dilectiónis,~\GreDagger\ et timóris, et agnitiónis,~* et sanctæ spei.
	
	\gresetinitiallines{0}
	\gabcsnippet{
	(c3) <sp>R/</sp>. De(h)o(h) grá(f)ti(e)as.(e.f.) (::)
	}
}{
	I am the mother of fair love, and of fear, and of knowledge, and of holy hope.
	\Rbar.~Thanks be to God.
}

%\heading{\section*{Short Responsory}}
%
%\latinenglish{
%	\gresetinitiallines{1}
%	\gregorioscore{ave-maria-rbr}
%}{
%	Hail Mary, full of grace: the Lord is with thee.
%	\Rbar.~Hail Mary\dots.
%	\Vbar.~Blessed art thou among women, and blessed is the fruit of thy womb.
%	\Rbar.~The Lord is with thee.
%	\Vbar.~Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Spirit.
%	\Rbar.~Hail Mary\dots.
%}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Ora pro nobis, sancta Dei Génitrix.
	
	\Rbar. Ut digni efficiámur promissiónibus Christi.
	\end{versicles}
}{
	Pray for us, O holy Mother of God.
	\Rbar.~That we may be made worthy of the promises of Christ.
}

\heading{\section*{Canticle of Simeon (Luke 2:29-32)}}

\rubric{Remain standing throughout the canticle.}

\latinenglish{
	\textbf{Ant. Nunc.} Sub tuum præsídium confúgimus.
}{
	We fly to thy patronage.
}

\rubric{As the cantor intones the \textnormal{Nunc dimittis}, make the sign of the cross.}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{nunc-dimittis}

	\begin{verses}{1}
	
	\item Quia vidérunt \textbf{ó}culi \textbf{me}i~*\linebreak
	salu\textbf{tá}re \textbf{tu}um,
	
	\item \textbf{Quod} pa\textbf{rás}ti~*\linebreak
	ante fáciem ómnium \textbf{po}pu\textbf{ló}rum,
	
	\item Lumen ad revelati\textbf{ó}nem \textbf{Gén}tium,~*\linebreak
	et glóriam plebis \textbf{tu}æ \textbf{Is}raël.
	
	\item \textit{(bow)} Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~*\linebreak
	et Spi\textbf{rí}tui \textbf{Sanc}to.
	
	\item  \textit{(rise)} Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~*\linebreak
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textbf{ló}rum. \textbf{A}men.
	
	\end{verses}
}{
	1. Now thou dost dismiss thy servant, O Lord, according to thy word in peace.
	
	2. Because my eyes have seen thy salvation,

	3. Which thou hast prepared before the face of all peoples.
	
	4. A light to the revelation of the Gentiles, and the glory of thy people Israel. 
	
	Glory be.
}

\rubric{All sit.}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{0}
	\gregorioscore{ant-nunc-dimittis}
}{
	\textnormal{Ant.}
	We fly to thy patronage, O holy\linebreak\ Mother of God: despise not our petitions in our necessities,
	but deliver us always from all dangers, O glorious and blessed Virgin.
}

\heading{\section*{Collect and Conclusion}}

\rubric{All stand.}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Dóminus vobíscum.

	\Rbar. Et cum spíritu tuo.
	\end{versicles}
	
	\begin{optionbox}
	\rubric{If the officiant is not a priest:}

	\begin{versicles}
	\Vbar. Dómine, exáudi oratiónem meam.

	\Rbar. Et clamor meus ad te véniat.
	\end{versicles}
	\end{optionbox}
}{
	The Lord be with you.
	\Rbar.~And with thy spirit.
	
	\begin{optionruled}
	Lord, hear my prayer.
	\Rbar.~And let my cry come unto thee.
	\end{optionruled}
}

\latinenglish{	
	\begin{collect}
	Beátæ et gloriósæ semper Vírginis Maríæ, qu\'{\ae}sumus, Dómine, intercéssio gloriósa nos prótegat: et ad vitam perdúcat ætérnam.
	Per Dominum nostrum Jesus Christum.
	\Amen
	\end{collect}
}{
	Let us pray. May the glorious intercession of the blessed and glorious Mary ever Virgin, protect us, we beseech Thee, O Lord, and bring us to life everlasting.
	Through our Lord.
	\Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Dóminus vobíscum.

	\Rbar. Et cum spíritu tuo.
	\end{versicles}
	
	\begin{optionbox}
	\rubric{If the officiant is not a priest:}

	\begin{versicles}
	\Vbar. Dómine, exáudi oratiónem meam.

	\Rbar. Et clamor meus ad te véniat.
	\end{versicles}
	\end{optionbox}
}{
	The Lord be with you.
	\Rbar.~And with thy spirit.
	
	\begin{optionruled}
	Lord, hear my prayer.
	\Rbar.~And let my cry come unto thee.
	\end{optionruled}
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Benedicámus Dómino.
	
	\Rbar. Deo grátias.
	\end{versicles}
}{
	Let us bless the Lord.
	\Rbar.~Thanks be to God.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	Benedícat et custódiat nos omnípotens et miséricors Dóminus, \CrossMaltese\ Pater, et Fílius, et Spíritus Sanctus.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the almighty and merciful Lord, Father, and Son, and Holy Spirit, bless us and preserve us.
	\Rbar.~Amen.
}

\flushpage

\heading{\section*{Marian Antiphon (before Easter)}}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{ave-regina-caelorum}
	
	\begin{versicles}
	\Vbar. Dignáre me laudáre te, Virgo sacráta.
	
	\Rbar. Da mihi virtútem contra hostes tuos.
	\end{versicles}
	
	\begin{collect}
	Concéde, miséricors Deus, fragilitáti nostræ præsídium:
	ut qui\linebreak sanctæ Dei Genitrícis memóriam ágimus;
	intercessiónis ejus auxílio, a nostris iniquitátibus resurgámus.
	Per eúmdem Christum Dóminum nostrum.
	\Amen
	\end{collect}
}{
	Hail, O Queen of Heaven enthroned.
	Hail, by angels mistress owned.\linebreak
	Root of Jesse, Gate of Morn
	whence the world's true light was born.
	
	Glorious Virgin, Joy to thee,
	loveliest whom in heaven they see;
	fairest thou, where all are fair,
	plead with Christ our souls to spare.
	
	\vfill
	
	Vouchsafe that I may praise thee, O sacred Virgin.
	\Rbar.~Give me stength against thine enemies.
	
	Grant, O merciful God, to our weak natures Thy protection,
	that we\linebreak\ who commemorate the holy Mother of God may,
	by the help of her intercession, arise from our iniquities.
	Through the same Christ our Lord.
	\Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Divínum auxílium máneat semper nobíscum.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the divine assistance remain always with us.
	\Rbar.~Amen.
}

\flushpage

\heading{\section*{Marian Antiphon (after Pentecost)}}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{salve-regina}
	
	\begin{versicles}
	\Vbar. Ora pro nobis, sancta Dei Génitrix.
	
	\Rbar. Ut digni efficiámur promissiónibus Christi.
	\end{versicles}
	
	\begin{collect}
	Omnípotens sempitérne Deus, qui gloriósæ Vírginis Matris Maríæ corpus et ánimam, ut dignum Fílii tui habitáculum éffici mererétur, Spíritu Sancto cooperánte, præparásti: da, ut cujus commemoratióne lætámur, ejus pia intercessióne ab instántibus malis et a morte perpétua liberémur.
	Per eúmdem Christum Dóminum nostrum.
	\Amen
	\end{collect}
}{
	Hail holy Queen, Mother of mercy, our life, our sweetness, and our\linebreak hope.
	To thee do we cry, poor banished children of Eve;
	to thee do we send up our sighs, mourning and weeping in this valley of tears.
	Turn then, O most gracious advocate,\linebreak thine eyes of mercy towards us,
	and after this our exile, show unto us the blessed fruit of thy womb, Jesus.
	O clement, O loving, O sweet virgin Mary.
	
	\vfill
	
	Pray for us, O holy Mother of God.
	\Rbar.~That we may be made worthy of the promises of Christ.
	
	Let us pray.
	O almighty everlasting God, who, by the cooperation of the Holy Ghost,
	didst prepare the body and soul of Mary, glorious Virgin and Mother,
	to become the worthy habitation of thy Son;
	grant that we may be delivered from\linebreak present evils and from everlasting death by her pious intercession,
	in whose commemoration we rejoice.
	Through the same Christ our Lord.
	\Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Divínum auxílium máneat semper nobíscum.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the divine assistance remain always with us.
	\Rbar.~Amen.
}

\end{latinenglishsection}

\chapter*{In Advent}

\begin{latinenglishsection}

\heading{\section*{Little Chapter (Isaiah 7:14-15)}}

\latinenglish{
	Ecce Virgo concípiet, et páriet fílium,~\GreDagger\
	et vocábitur nomen ejus Emmánuel.~*
	Butýrum et mel cómedet, ut sciat reprobáre malum, et elígere bonum.
	
	\gresetinitiallines{0}
	\gabcsnippet{
	(c3) <sp>R/</sp>. De(h)o(h) grá(f)ti(e)as.(e.f.) (::)
	}
}{
	Behold a virgin shall conceive, and bear a son, and his name shall be called Emmanuel.
	He shall eat butter and honey, that he may know to refuse the evil, and to choose the good. 
	\Rbar.~Thanks be to God.
}

%% If this is to be included, use the responsory Angelus Domini nuntiavit Mariae.
%\heading{\section*{Short Responsory}}
%
%\latinenglish{
%	\gresetinitiallines{1}
%	\gregorioscore{ave-maria-rbr}
%}{
%	Hail Mary, full of grace: the Lord is with thee.
%	\Rbar.~Hail Mary\dots.
%	\Vbar.~Blessed art thou among women, and blessed is the fruit of thy womb.
%	\Rbar.~The Lord is with thee.
%	\Vbar.~Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Spirit.
%	\Rbar.~Hail Mary\dots.
%}
%
%\latinenglish{
%	\begin{versicles}
%	\Vbar. Ángelus Dómini nuntiávit Maríæ.
%	
%	\Rbar. Et concépit de Spíritu Sancto.
%	\end{versicles}
%}{
%	The angel of the Lord declared unto Mary.
%	\Rbar.~And she conceived by the Holy Spirit.⎄
%}

\heading{\section*{Canticle of Simeon (Luke 2:29-32)}}

\rubric{Remain standing throughout the canticle.}

\latinenglish{
	\textbf{Ant. Nunc.} Spíritus Sanctus.
}{
	The Holy Spirit.
}

\rubric{As the cantor intones the \textnormal{Nunc dimittis}, make the sign of the cross.}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{nunc-dimittis-advent}

	\begin{verses}{1}
	
	\item Quia vidérunt óculi \textbf{me}i~* salu\textit{tá}\textit{re} \textbf{tu}um,
	
	\item Quod pa\textbf{rás}ti~*\linebreak
	ante fáciem ómnium \textit{po}\textit{pu}\textbf{ló}rum,
	
	\item Lumen ad revelatiónem \textbf{Gén}tium,~*\linebreak
	et glóriam plebis \textit{tu}\textit{æ} \textbf{Is}raël.
	
	\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~*\linebreak
	et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.
	
	\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~*\linebreak
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
	
	\end{verses}
}{
	1. Now thou dost dismiss thy servant, O Lord, according to thy word in peace.
	
	2. Because my eyes have seen thy salvation,

	3. Which thou hast prepared before the face of all peoples.
	
	4. A light to the revelation of the Gentiles, and the glory of thy people Israel. 
	
	Glory be.
}

\rubric{All sit.}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{0}
	\gregorioscore{antcant-advent}
}{
	\textnormal{Ant.}
	The Holy Spirit shall come upon thee, Mary: fear not, thou shalt bear in thy womb the Son of God, alleluia.
}


\heading{\section*{Collect and Conclusion}}

\rubric{All stand.}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Dóminus vobíscum.

	\Rbar. Et cum spíritu tuo.
	\end{versicles}
	
	\begin{optionbox}
	\rubric{If the officiant is not a priest:}

	\begin{versicles}
	\Vbar. Dómine, exáudi oratiónem meam.

	\Rbar. Et clamor meus ad te véniat.
	\end{versicles}
	\end{optionbox}
}{
	The Lord be with you.
	\Rbar.~And with thy spirit.
	
	\begin{optionruled}
	Lord, hear my prayer.
	\Rbar.~And let my cry come unto thee.
	\end{optionruled}
}

\latinenglish{	
	\begin{collect}
	Deus, qui de beátæ Maríæ Vírginis utero, Verbum tuum, ángelo nuntiánte,
	carnem suscípere voluísti; præsta supplícibus tuis, ut qui vere eam Genitrícem Dei crédimus,
	ejus apud te intercessiónibus adjuvémur.
	Per eumdem Dominum nostrum.
	\Amen
	\end{collect}
}{
	Let us pray.
	O God, who wast pleased that Thy Word, at the message of an angel,
	should take flesh in the womb of the blessed Virgin Mary;
	grant to Thy humble servants, that we who believe her to be truly the Mother of God,
	may be assisted by her intercessions with Thee.
	\Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Dóminus vobíscum.

	\Rbar. Et cum spíritu tuo.
	\end{versicles}
	
	\begin{optionbox}
	\rubric{If the officiant is not a priest:}

	\begin{versicles}
	\Vbar. Dómine, exáudi oratiónem meam.

	\Rbar. Et clamor meus ad te véniat.
	\end{versicles}
	\end{optionbox}
}{
	The Lord be with you.
	\Rbar.~And with thy spirit.
	
	\begin{optionruled}
	Lord, hear my prayer.
	\Rbar.~And let my cry come unto thee.
	\end{optionruled}
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Benedicámus Dómino.
	
	\Rbar. Deo grátias.
	\end{versicles}
}{
	Let us bless the Lord.
	\Rbar.~Thanks be to God.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	Benedícat et custódiat nos omnípotens et miséricors Dóminus, \CrossMaltese\ Pater, et Fílius, et Spíritus Sanctus.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the almighty and merciful Lord, Father, and Son, and Holy Spirit, bless us and preserve us.
	\Rbar.~Amen.
}

\flushpage

\heading{\section*{Marian Antiphon}}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{alma-redemptoris-mater}
	
	\begin{versicles}
	\Vbar. Ángelus Dómini nuntiávit Maríæ.
	
	\Rbar. Et concépit de Spíritu Sancto.
	\end{versicles}
	
	\begin{collect}
	Grátiam tuam, qu\'{\ae}sumus, Dómine, méntibus nostris infúnde:
	ut qui, Ángelo nuntiánte, Christi Fílii tui incarnatiónem cognóvimus;
	per passiónem ejus et crucem, ad resurrectiónis gloriam perducámur.
	Per eum\-dem Christum Dóminum nostrum.
	\Amen
	\end{collect}
}{
	Mother of Christ, hear thou thy people's cry,
	Star of the deep and Portal of the sky!
	Mother of Him who thee from nothing made.
	Sinking we strive and call to thee for aid:
	oh, by what joy which Gabriel brought to thee,
	thou Virgin first and last, let us thy mercy see. 
	
	\vfill
	
	The Angel of the Lord announced unto Mary.
	\Rbar.~And she conceived by the Holy Spirit.
	
	Let us pray.
	Pour forth, we beseech Thee, O Lord, Thy grace into our hearts:
	that as we have known the incarnation of Thy Son Jesus Christ by the message of an Angel,
	so too by His Cross and passion may we be brought to the glory of His resurrection.
	\Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Divínum auxílium máneat semper nobíscum.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the divine assistance remain always with us.
	\Rbar.~Amen.
}

\end{latinenglishsection}

\chapter*{In Christmastide}

\begin{latinenglishsection}

\heading{\section*{Little Chapter (Sirach 24:24)}}

\latinenglish{
	Ego mater pulchræ dilectiónis,~\GreDagger\ et timóris, et agnitiónis,~* et sanctæ spei.
	
	\gresetinitiallines{0}
	\gabcsnippet{
	(c3) <sp>R/</sp>. De(h)o(h) grá(f)ti(e)as.(e.f.) (::)
	}
}{
	I am the mother of fair love, and of fear, and of knowledge, and of holy hope.
	\Rbar.~Thanks be to God.
}

%% TODO: if this is to be included, use the responsory Verbum caro factum est, alleluia, alleluia.
%% will have to figure what to use after Septuagesima
%\heading{\section*{Short Responsory}}
%
%\latinenglish{
%	\gresetinitiallines{1}
%	\gregorioscore{ave-maria-rbr}
%}{
%	Hail Mary, full of grace: the Lord is with thee.
%	\Rbar.~Hail Mary\dots.
%	\Vbar.~Blessed art thou among women, and blessed is the fruit of thy womb.
%	\Rbar.~The Lord is with thee.
%	\Vbar.~Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Spirit.
%	\Rbar.~Hail Mary\dots.
%}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Ora pro nobis, sancta Dei Génitrix.
	
	\Rbar. Ut digni efficiámur promissiónibus Christi.
	\end{versicles}
}{
	Pray for us, O holy Mother of God.
	\Rbar.~That we may be made worthy of the promises of Christ.
}

\heading{\section*{Canticle of Simeon (Luke 2:29-32)}}

\rubric{Remain standing throughout the canticle.}

\latinenglish{
	\textbf{Ant. Nunc.} Magnum.
}{
	A great mystery.
}

\rubric{As the cantor intones the \textnormal{Nunc dimittis}, make the sign of the cross.}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{nunc-dimittis-xmas}

	\begin{verses}{1}
	
	\item Quia vidérunt óculi \textbf{me}i~*\linebreak
	salutá\textit{re} \textbf{tu}um,
	
	\item Quod pa\textbf{rás}ti~*\linebreak
	ante fáciem ómnium po\textit{pu}\textbf{ló}rum,
	
	\item Lumen ad revelatiónem \textbf{Gén}tium,~*\linebreak
	et glóriam plebis tu\textit{æ} \textbf{Is}raël.
	
	\item Glória Patri, et \textbf{Fí}lio,~*\linebreak
	et Spirítu\textit{i} \textbf{Sanc}to.
	
	\item Sicut erat in princípio, et nunc, et \textbf{sem}per,~*\linebreak
	et in s\'{\ae}cula sæculó\textit{rum}. \textbf{A}men.

	\end{verses}
}{
	1. Now thou dost dismiss thy servant, O Lord, according to thy word in peace.
	
	2. Because my eyes have seen thy salvation,

	3. Which thou hast prepared before the face of all peoples.
	
	4. A light to the revelation of the Gentiles, and the glory of thy people Israel. 
	
	Glory be.
}

\rubric{All sit.}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{0}
	\gregorioscore{antcant-xmas}
}{
	\textnormal{Ant.}
	A great mystery of inheritance: the womb of one that knew not man hath become the temple of God;
	taking flesh of her he was not defiled: all nations shall come, saying, Glory be to Thee, O Lord.
}

\heading{\section*{Collect and Conclusion}}

\rubric{All stand.}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Dóminus vobíscum.

	\Rbar. Et cum spíritu tuo.
	\end{versicles}
	
	\begin{optionbox}
	\rubric{If the officiant is not a priest:}

	\begin{versicles}
	\Vbar. Dómine, exáudi oratiónem meam.

	\Rbar. Et clamor meus ad te véniat.
	\end{versicles}
	\end{optionbox}
}{
	The Lord be with you.
	\Rbar.~And with thy spirit.
	
	\begin{optionruled}
	Lord, hear my prayer.
	\Rbar.~And let my cry come unto thee.
	\end{optionruled}
}

\latinenglish{	
	\begin{collect}
	Deus qui salútis ætérnæ, beátæ Maríæ virginitáte f\oe cúnda, humáno géneri pr\'{\ae}mia præstitísti:
	tríbue, qu\'{\ae}sumus; ut ipsam pro nobis intercédere sentiámus, per quam merúimus auctórem vitæ suscípere,
	Dóminum nostrum Jesum Christum Fílium tuum. Qui tecum.
	\Amen
	\end{collect}
}{
	Let us pray.
	O God, who, by the fruitful virginity of the blessed Mary, hast given to mankind the rewards of eternal  salvation;
	grant, we beseech thee, that we may experience her intercession for us, through whom we have received the author of life,
	Thy Son Jesus Christ, our Lord. Who liveth and reigneth.
	\Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Dóminus vobíscum.

	\Rbar. Et cum spíritu tuo.
	\end{versicles}
	
	\begin{optionbox}
	\rubric{If the officiant is not a priest:}

	\begin{versicles}
	\Vbar. Dómine, exáudi oratiónem meam.

	\Rbar. Et clamor meus ad te véniat.
	\end{versicles}
	\end{optionbox}
}{
	The Lord be with you.
	\Rbar.~And with thy spirit.
	
	\begin{optionruled}
	Lord, hear my prayer.
	\Rbar.~And let my cry come unto thee.
	\end{optionruled}
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Benedicámus Dómino.
	
	\Rbar. Deo grátias.
	\end{versicles}
}{
	Let us bless the Lord.
	\Rbar.~Thanks be to God.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	Benedícat et custódiat nos omnípotens et miséricors Dóminus, \CrossMaltese\ Pater, et Fílius, et Spíritus Sanctus.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the almighty and merciful Lord, Father, and Son, and Holy Spirit, bless us and preserve us.
	\Rbar.~Amen.
}

\flushpage

\heading{\section*{Marian Antiphon}}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{alma-redemptoris-mater}
	
	\begin{versicles}
	\Vbar. Post partum, Virgo, invioláta permansísti.
	
	\Rbar. Dei Génitrix, intercéde pro nobis.
	\end{versicles}
	
	\begin{collect}
	Deus qui salútis ætérnæ, beátæ Maríæ virginitáte f\oe cúnda, humáno géneri pr\'{\ae}mia præstitísti:
	tríbue, qu\'{\ae}sumus; ut ipsam pro nobis intercédere sentiámus, per quam merúimus auctórem vitæ suscípere,
	Dóminum nostrum Jesum Christum Fílium tuum. Qui tecum.
	\Amen
	\end{collect}
}{
	Mother of Christ, hear thou thy people's cry,
	Star of the deep and Portal of the sky!
	Mother of Him who thee from nothing made.
	Sinking we strive and call to thee for aid:
	oh, by what joy which Gabriel brought to thee,
	thou Virgin first and last, let us thy mercy see. 
	
	\vfill
	
	After child-birth thou didst remain a pure virgin.
	\Rbar.~Intercede for us, O Mother of God.
	
	Let us pray.
	O God, who, by the fruitful virginity of the blessed Mary, hast given to mankind the rewards of eternal  salvation;
	grant, we beseech thee, that we may experience her intercession for us, through whom we have received the author of life,
	Thy Son Jesus Christ, our Lord. Who liveth and reigneth.
	\Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Divínum auxílium máneat semper nobíscum.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the divine assistance remain always with us.
	\Rbar.~Amen.
}

\end{latinenglishsection}

\chapter*{In Eastertide}

\begin{latinenglishsection}
\heading{\section*{Little Chapter (Sirach 24:24)}}

\latinenglish{
	Ego mater pulchræ dilectiónis,~\GreDagger\ et timóris, et agnitiónis,~* et sanctæ spei.
	
	\gresetinitiallines{0}
	\gabcsnippet{
	(c3) <sp>R/</sp>. De(h)o(h) grá(f)ti(e)as.(e.f.) (::)
	}
}{
	I am the mother of fair love, and of fear, and of knowledge, and of holy hope.
	\Rbar.~Thanks be to God.
}

%\heading{\section*{Short Responsory}}
%
%\latinenglish{
%	\gresetinitiallines{1}
%	\gregorioscore{ave-maria-rbr-alleluia}
%}{
%	Hail Mary, full of grace: the Lord is with thee, alleluia, alleluia.
%	\Rbar.~Hail Mary\dots.
%	\Vbar.~Blessed art thou among women, and blessed is the fruit of thy womb.
%	\Rbar.~Alleluia, alleluia.
%	\Vbar.~Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Spirit.
%	\Rbar.~Hail Mary\dots.
%}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Ora pro nobis, sancta Dei Génitrix, allelúia.
	
	\Rbar. Ut digni efficiámur promissiónibus Christi, allelúia.
	\end{versicles}
}{
	Pray for us, O holy Mother of God, alleluia.
	\Rbar.~That we may be made worthy of the promises of Christ, alleluia.
}

\heading{\section*{Canticle of Simeon (Luke 2:29-32)}}

\rubric{Remain standing throughout the canticle.}

\latinenglish{
	\textbf{Ant. Nunc.} Regína cæli.
}{
	Queen of heaven.
}

\rubric{As the cantor intones the \textnormal{Nunc dimittis}, make the sign of the cross.}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{nunc-dimittis-eastertide}

	\begin{verses}{1}
	
	\item Quia vidérunt \textbf{ó}culi \textbf{me}i~*\linebreak
	salu\textit{tá}\textit{re} \textbf{tu}um,

	\item \textbf{Quod} pa\textbf{rás}ti~*\linebreak
	ante fáciem ómnium \textit{po}\textit{pu}\textbf{ló}rum,

	\item Lumen ad revelati\textbf{ó}nem \textbf{Gén}tium,~*\linebreak
	et glóriam plebis \textit{tu}\textit{æ} \textbf{Is}\textbf{ra}ël.

	\item Glória \textbf{Pa}tri, et \textbf{Fí}lio,~*\linebreak
	et Spirí\textit{tu}\textit{i} \textbf{Sanc}to.

	\item Sicut erat in princípio, et \textbf{nunc}, et \textbf{sem}per,~*\linebreak
	et in s\'{\ae}cula sæcu\textit{ló}\textit{rum}. \textbf{A}men.
	
	\end{verses}
}{
	1. Now thou dost dismiss thy servant, O Lord, according to thy word in peace.
	
	2. Because my eyes have seen thy salvation,

	3. Which thou hast prepared before the face of all peoples.
	
	4. A light to the revelation of the Gentiles, and the glory of thy people Israel. 
	
	Glory be.
}

\rubric{All sit.}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{0}
	\gregorioscore{ant-regina-caeli}
}{
	\textnormal{Ant.}
	Joy to thee, O Queen of Heaven, alleluia.
    	He whom Thou wast meet to bear; alleluia.
   	As He promised, hath arisen; alleluia.
    	Pour for us to God thy prayer, alleluia.
}

\heading{\section*{Collect and Conclusion}}

\rubric{All stand.}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Dóminus vobíscum.

	\Rbar. Et cum spíritu tuo.
	\end{versicles}
	
	\begin{optionbox}
	\rubric{If the officiant is not a priest:}

	\begin{versicles}
	\Vbar. Dómine, exáudi oratiónem meam.

	\Rbar. Et clamor meus ad te véniat.
	\end{versicles}
	\end{optionbox}
}{
	The Lord be with you.
	\Rbar.~And with thy spirit.
	
	\begin{optionruled}
	Lord, hear my prayer.
	\Rbar.~And let my cry come unto thee.
	\end{optionruled}
}

\latinenglish{	
	\begin{collect}
	Beátæ et gloriósæ semper Vírginis Maríæ, qu\'{\ae}sumus, Dómine, intercéssio gloriósa nos prótegat: et ad vitam perdúcat ætérnam.
	Per Dominum nostrum Jesus Christum.
	\Amen
	\end{collect}
}{
	Let us pray. May the glorious intercession of the blessed and glorious Mary ever Virgin, protect us, we beseech Thee, O Lord, and bring us to life everlasting.
	Through our Lord.
	\Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Dóminus vobíscum.

	\Rbar. Et cum spíritu tuo.
	\end{versicles}
	
	\begin{optionbox}
	\rubric{If the officiant is not a priest:}

	\begin{versicles}
	\Vbar. Dómine, exáudi oratiónem meam.

	\Rbar. Et clamor meus ad te véniat.
	\end{versicles}
	\end{optionbox}
}{
	The Lord be with you.
	\Rbar.~And with thy spirit.
	
	\begin{optionruled}
	Lord, hear my prayer.
	\Rbar.~And let my cry come unto thee.
	\end{optionruled}
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Benedicámus Dómino.
	
	\Rbar. Deo grátias.
	\end{versicles}
}{
	Let us bless the Lord.
	\Rbar.~Thanks be to God.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	Benedícat et custódiat nos omnípotens et miséricors Dóminus, \CrossMaltese\ Pater, et Fílius, et Spíritus Sanctus.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the almighty and merciful Lord, Father, and Son, and Holy Spirit, bless us and preserve us.
	\Rbar.~Amen.
}

\flushpage

\heading{\section*{Marian Antiphon}}

\latinenglish{
	\gresetinitiallines{1}
	\gregorioscore{regina-coeli-anthem}
	
	\begin{versicles}
	\Vbar. Gaude et lætáre Virgo María, allelúia.
	
	\Rbar. Quia surréxit Dóminus vere, allelúia.
	\end{versicles}
	
	\begin{collect}
	Deus, qui per resurrectiónem Fílii tui Dómini nostri Jesu Christi mundum lætificáre dignátus es:
	præsta, qu\'{\ae}sumus; ut per ejus Genitrícem Vírginem Maríam perpétuæ capiámus gáudia vitæ.
	Per eumdum Christum Dóminum nostrum.
	\Amen
	\end{collect}
}{
    	Joy to thee, O Queen of Heaven, alleluia!
    	He whom Thou wast meet to bear; alleluia.
   	As He promised, hath arisen; alleluia.
    	Pour for us to God thy prayer, alleluia.
	
	\vfill
	
	Rejoice and be glad, O Virgin Mary, alleluia.
	\Rbar.~For the Lord hath risen indeed: alleluia.
	
	O God, who didst vouchsafe to give joy to the world through the resurrection of thy Son our Lord Jesus Christ;
	grant, we beseech thee, that, through his Mother, the Virgin Mary, we may obtain the joys of everlasting life.
	Through the same Christ our Lord.
	\Rbar.~Amen.
}

\latinenglish{
	\begin{versicles}
	\Vbar. Divínum auxílium máneat semper nobíscum.
	
	\Rbar. Amen.
	\end{versicles}
}{
	May the divine assistance remain always with us.
	\Rbar.~Amen.
}

\end{latinenglishsection}

\chapter*{Concluding Prayers}

\begin{latinenglishequalsection}

\rubric{All kneel and pray silently.}

\latinenglishequal{
	\begin{versicles}
	Sacrosánctæ et indivíduæ Trinitáti, Crucifíxi\linebreak Dómini nostri Jesu Christi humanitáti,
	beatíssimæ et gloriosíssimæ sempérque Vírginis Maríæ fecúndae integritáti,
	et ómnium Sanctórum universitáti sit sempitérna laus, honor, virtus et glória ab omni creatúra,
	nobísque remíssio ómnium peccatórum,
	per infiníta s\'{\ae}cula sæculórum. Amen.
	
	\Vbar. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium.
	
	 \Rbar. Et beáta úbera quæ lactavérunt Christum\linebreak Dóminum. 
	 \end{versicles}
}{
	\begin{versicles}
	Everlasting praise, honor, power, and glory be given by all creatures to the most holy and undivided Trinity, to the Humanity of our crucified Lord Jesus Christ, to the fruitful purity of the most blessed and most glorious Mary ever Virgin, and to the company of all the Saints; and may we obtain the remission of all our sins through all eternity. Amen.
	
	\Vbar. Blessed is the womb of the Virgin Mary, that bore the Son of the eternal Father.
	
	 \Rbar. And blessed are the paps that gave suck to Christ our Lord.
	 \end{versicles}
}

\latinenglishequal{
	Pater Noster, qui es in cælis, sanctificétur nomen tuum.
	Advéniat regnum tuum.
	Fiat volúntas tua, sicut in cælo et in terra.
	Panem nostrum quoti\-diánum da nobis hódie,
	et dimítte nobis débita nostra, sicut et nos dimíttimus debitóribus nostris.
	Et ne nos indúcas in tentatiónem: sed líbera nos a malo. Amen.
}{
	Our Father, who art in heaven, hallowed be thy name.
	Thy kingdom come.
	Thy will be done, on earth as it is in heaven.
	Give us this day our daily bread, and forgive us our trespasses, as we forgive those who trespass against us.
	And lead us not into temptation: but deliver us from evil.
	Amen.
}
 
 \latinenglishequal{
	 Ave María, grátia plena, Dóminus tecum. Benedíc\-ta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui, Jesus.
	 Sancta María, Mater Dei, ora pro nobis peccatóribus, nunc et in hora mortis nostræ. Amen.
}{
 	Hail Mary, full of grace, the Lord is with thee. Blessed art thou among women, and blessed is the fruit of thy womb, Jesus.
 	Holy Mary, Mother of God, pray for us sinners, now and at the hour of our death. Amen.
}
 
 \latinenglishequal{
	Credo in Deum, Patrem omnipoténtem, Creatórem cæli et terræ.
Et in Jesum Christum, Fílium ejus únicum, Dóminum nostrum: qui concéptus est de Spíritu Sancto, natus ex María Vírgine, passus sub Póntio Piláto, crucifíxus, mórtuus, et sepúltus: descéndit ad ínferos; tértia die resurréxit a mórtuis; ascéndit ad cælos; sedet ad déxteram Dei Patris omnipoténtis: inde ventúrus est judicáre vivos et mórtuos.
	Credo in Spíritum Sanctum, sanctam Ecclésiam cathólicam, Sanctórum communiónem, remissiónem peccatórum, carnis resurrectiónem, vitam ætérnam. Amen.
}{
	I believe in God,
	the Father Almighty,
	Creator of\linebreak heaven and earth,
	and in Jesus Christ, His only Son, our Lord,
	who was conceived by the Holy Spirit,
	born of the Virgin Mary,
	suffered under Pontius Pilate,
	was crucified, died and was buried;
	He descended into hell;
	on the third day He rose again from the dead;
	He ascended into heaven,
	and is seated at the right hand of God the Father Almighty;
	from thence He will come to judge the living and the dead.
	I believe in the Holy Spirit,
	the Holy Catholic Church,
	the communion of Saints,
	the forgiveness of sins,
	the resurrection of the body,
	and life everlasting.
	Amen.
}

\end{latinenglishequalsection}

\end{document}